\section{Stand der Technik}
\cite{Carabin.2017} gibt einen Überblick über bestehende Methoden zur Verbesserung der Energieeffizienz von Industrierobotern (IR) durch Anpassung der Hard- und/oder Software. Hardwareanpassungen werden in dieser Arbeit nicht untersucht. Aus Gründen der Vollständigkeit werden sie an dieser Stelle zusammenfassend dargestellt. Ein erster Ansatz basiert auf konstruktiven Änderungen an Bauteilen, z. B. dem Austausch schwerer Robotergreifer durch Leichtbaukomponenten. Durch die Reduzierung von Gewicht und Massenträgheit wird das aufzuwendende Drehmoment in den Antrieben des Roboters minimiert. Ein zweiter Ansatz ist die Installation von Systemen oder Komponenten zur Energierückgewinnung im Antriebsstrang während der Bremsphase. \cite{Pellicciari.2015} erarbeitet ein Konzept für den Austausch der zurückgewonnenen Energie über ein Gleichstromnetz (DC-Netz). Dabei wird unter anderem die DC-Netzanbindung des Roboters über eine speziell entwickelte Umrichter-Schnittstelle für den bidirektionalen Energiefluss skizziert.
Einen entscheidenden Beitrag zur Untersuchung softwaregestützter Ansätze zur Energieverbrauchsminimierung leistet \cite{Eggers.2019}.
%Hierbei werden zwei Ansätze unterschieden. 
Der Energiebedarf Taktzeit unkritischer Anlagen kann durch eine Modifizierung der Verfahrzeit minimiert werden. Im Kontext einer Fließfertigung stellt dies einen vielversprechenden Ansatz dar. In Phasen, in denen die Anlage auf einen vor- oder nachgelagerten Prozess wartet, kann eine Optimierung des Program Override (OR) für den optimalen Energieverbrauch angewandt werden. Der Pfad des Roboters wird dabei nicht verändert. Sodass das Risiko einer Kollision nicht erhöht wird. Eine Ausnahme bilden hierbei miteinander interagierende Roboter, deren Bewegungsabläufe aufeinander abgestimmt werden müssen. Der Ausarbeitung \cite{Eggers.2019} ist hinzuzufügen, dass eine Änderung der Geschwindigkeitsprofile je nach Bewegungsart Auswirkung auf die Bahnplanung und damit den Pfad des Roboters nehmen kann. 
%
% Modell
%
Grundlage für die Optimierung des Energiebedarfs ist die Definition eines geeigneten Modells für den IR. 
Hervorzuheben ist das in \cite{Eggers.2019} beschriebene, erstmalig in \cite{Ziaukas.2017} publizierte und als Patent  \cite{Patent.2016} angemeldete Energiemodell. Im Gegensatz zu den Robotermodell-Beschreibungen in \cite{Pellicciari.2011}, \cite{Sergaki.2002} und \cite{Paryanto.2015} werden nicht nur die Verluste der elektrischen Komponenten detailliert betrachtet, sondern zusätzlich die Betriebszustände des IR unterschieden. 
Entsprechend der Phasen MOTION (Roboter in Bewegung), HOLD (Roboter im Stillstand, Antriebe sind in Regelung) und IDLE (Haltebremsen sind aktiv) wird einer präzise Analyse des Energiebedarf ermöglicht\cite{Ziaukas.2017}. 
%
Ausgangspunkt der numerischen Optimierung ist die Formulierung eines Optimierungsproblems inkl. Definition einer Zielfunktion.  
\cite{Ziaukas.2017} formuliert eine  Reduktion des Energieverbrauch durch Anpassung der Bewegungsdauer und 
%
Ein zweiter Ansatz, der in \cite{Eggers.2019} untersucht wird, ist die Optimierung der Bahngeometrie.  Im Gegensatz zu früheren Ausarbeitungen wird der Ansatz hierbei in umfangreichen praktischen Szenarien validiert. 
Entscheidend für die Durchführung der Optimierung ist die Wahl eines geeigneten Algorithmus.%Im Rahmen einer Ausarbeitung zur Optimierung von Industrierobotern für Hochgeschwindigkeitsanwendungen demonstriert \cite{Gattringer.2013} die praktische Umsetzung der in \cite{Siciliano.2011} beschriebenen System Identifikation.
%
%Optimierer
%
Auf der Grundlage des Modells wird die Bahngeometrie in \Cite{Hansen.2012} mit einem Quasi-Newton-Verfahren, siehe \cite[S.~49]{Papageorgiou.2015} minimiert. \cite{Ziaukas.2017} nutzt für das selbe Ziel einen Active-Set Algorithmus \cite[S.~445]{Luenberger.2021}. Bezüglich der theoretischen Grundlagen der Nichtlinearen-Optimierung wird auf \cite{Nocedal.2006} verwiesen. \cite[S.10~ff.]{Carabin.2017} gibt eine Übersicht weiterer, für den Anwendungsfall bereits angewandter Algorithmen.\cite{Ziaukas.2017} formuliert eine Reduktion des Energieverbrauch neben der Bewegungsdauer durch Minimierung der auftretenden Motordrehmomente. Alternativ wird in \cite{Hansen.2012} die, vom Roboter aufgenommene DC-Netzleistung als Zielfunktion herangezogen.\cite{Lin.2018} schlägt eine Mehrzieloptimierung über den  Energieverbrauch und die Verfahrdauer vor. Die häufig in den Grundlagen zitierte Ausarbeitung \cite{Saravanan.2008} betrachtet in der Optimierung simultan die Minimierung der vom Roboter aufgenommenen Leistung, den Ruck  und die Beschleunigung der einzelnen Gelenke. Abschließend sei die Ausarbeitung  \cite{Bjorkenstam.2013} genannt, welche an Stelle der nichtlinearen Optimierung die Theorie der optimalen Steuerung für eine Energieeffiziente und Kollisionsfreie Roboterbewegung zu Grunde legt.
%
%Trajektorie
%
Eine Notwendigkeit für die Optimierung einer Roboter-Bewegungsbahn ist die Definition der Bahnplanung. Hierbei werden drei wesentliche Ansätze unterschieden. In \cite{Hansen.2012} wird die Point-to-Point (PTP) Bewegungsbahn über eine B-Spline Funktion definiert. Entscheidender Nachteil dabei ist die Übertragung der Funktion auf eine industrielle Robotersteuerung aufgrund fehlenden Entwickler Schnittstellen zur Vorgabe von Sollwerten \cite[S.~55~f.]{Eggers.2019}. Eine praktikablere Umsetzung bietet die Definition und Verschiebung von zusätzlichen Via-Punkten \cite[S.~261~ff.]{Spong.2020}. Nach der Identifikation einer energieoptimierten Gelenkwinkel-Definition wird der Via-Punkt auf die Robotersteuerung übertragen. Der vom Hersteller der Robotersteuerungen implementierte Bahnplanungsansatz wird als black-box angenommen. Infolgedessen sind Abweichungen der, von der Robotersteuerung berechneten Bahn gegenüber der optimierten Bewegungsbahn möglich. \cite{Eggers.2019} vermeidet dieses Problem durch die Berechnung der zu optimierenden Bewegungsbahn auf der Originalsteuerung in einem Software-in-the-Loop (SiL) Ansatz. 
%Gleichzeitig werden damit Nebenbedingungen wie eine Drehmoment Begrenzung in der Antrieben berücksichtigt. 
%
Die vorliegende Arbeit verfolgt nicht das Ziel, dieselbe Modellgenauigkeit durch eine Parameteridentifikation zu erzielen wie \cite{Pellicciari.2011} und \cite{Gattringer.2013} oder das Betriebsverhalten der Antriebe nachzubilden wie \cite{Eggers.2019} bzw. \cite{Ziaukas.2017}. Vielmehr liegt der Fokus darauf die Grundlagen der Modellierung und Optimierung darzulegen, welche in der genannten Literatur als als bekannt vorausgesetzt und nicht näher ausgearbeitet werden. 
%todo einzelne Kapitel beschreiben
Des Weiteren sind zu erzielende Optimierungsergebnisse durch eine praktische Untersuchung zu belegen. In diesem Rahmen erfolgt zudem eine Vorbereitung der Schnittstelle zur Signalaufzeichung von Bewegungsdaten am IR. Da ein Interface zur Anwendung eines SiL-Ansatz nicht vorhanden ist, werden die Trajektorien der Gelenkwinkel über ein Polynom sechster Ordnung geplant. 